% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Der lautlose Killer}
\label{health-stress}

Er hat viele Namen. Manche bezeichnen ihn als reizend, andere bezeichnen ihn als das teuerste Leiden für das Gesundheitssystem. Die Rede ist von Stress. Ihr geliebter Zweibeiner hat in seinem Leben bereits einige Male Stress erfahren und wird es in Zukunft noch häufig. Damit Sie verstehen, was Stress ist und was seine Auswirkungen sind, befassen wir uns im Detail mit ihm. 

\subsection*{Was ist Stress?}

Stress ist die Antwort des menschlichen Körpers auf psychische oder physische Reize. Manche unterscheiden noch zwischen \textit{Eustress} (Stress mit positiver Auswirkung) und \textit{Distress} (Stress mit negativer Auswirkung). Stress ist insbesondere die Antwort auf eine Gefahrensituation oder eine, die es werden könnte. Damit gehört Stress zu den ureigensten Instinkten eines Menschen, weshalb es wichtig ist, zu verstehen, wie wir damit umgehen. Denn Stress an sich ist nicht falsch und Ihr Mensch wird immer wieder mit ihm konfrontiert. Das ist nicht vermeidbar und auch nicht das Ziel. Wir wollen mit Ihnen dafür sorgen, dass Ihr Mensch gesund bleibt, trotz Stress im Alltag.

\subsection*{Gründe für Stress}

Die Gründe für Stress sind vielfältig. Alles, was den Menschen einen intensiven Reiz ausmacht, löst Stress aus.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Training und Sport.} Training und intensiver Sport sind nichts anderes als Stress. Die Muskeln (und weitere Körperbestandteile) werden gereizt und benötigen Zeit zur Regeneration. Mehr dazu im Kapitel \ref{movement-intro}.
    \item \textbf{Job-/Schulstress.} Ist Ihr Mensch schulisch oder im Job stark angestrengt? Hat er dort mit nervigen Kollegen oder anstrengenden Projekten zu tun? Die Chancen stehen gut, dass das Ihren Menschen stresst.
    \item \textbf{Drogen und Medikamente.} Drogen und Medikamente sind konzentrierte Mittelchen, die im Körper Ihres Menschen eine bestimmte Reaktion erzeugen. Bei Drogen eher bewusstseinsverändernd, bei Medikamenten im besten Fall heilend. Diese Reaktion wird erkauft durch Nebenwirkungen und durch den Abbau des Stoffs im Körper.
    \item \textbf{Umweltgifte.} Umweltgifte wie Schwermetalle, Hormone oder Mikroplastik lagern sich im Körper eines Menschen an und schädigen ihn potenziell. Deren Abbau kostet Energie und stresst. Details dazu finden Sie im Kapitel \ref{environment-toxin}.
    \item \textbf{Licht und Lärm im Dunkeln.} Licht und Lärm im Dunkeln lassen Ihren Menschen eine schlechtere Schlafqualität haben. Das ist stressig, denn Ihr Mensch benötigt Schlaf zur Regeneration. Über die Auswirkungen von Licht finden Sie mehr im Kapitel \ref{environment-light}.
    \item \textbf{Schlafdefizit.} Auch zu wenig Schlaf ist anstrengend, weshalb Ihr Mensch dadurch müde, unkonzentriert und lethargisch wird. Über Schlaf haben wir mehr Details im Kapitel \ref{health-sleep}.
    \item \textbf{Lesen und Fernsehen.}  Konzentriert auf einen kleinen Ausschnitt für mehrere Stunden zu schauen ist anstrengend für die Augen und ermüdet die Konzentration Ihres Menschen.
    \item \textbf{Hohe oder niedrige Außentemperatur.} Wenn Ihr Mensch schwitzt oder friert, dann handelt es sich dabei auch um einen Stressfaktor. Mehr über Kälte- oder Wärmeadaption finden Sie im Kapitel \ref{environment-temperature}.
    \item \textbf{Mangelerscheinungen.} Ist Ihr Mensch schlecht mit Nährstoffen versorgt, ist das auch ein Stress, denn sein Körper muss alle Hebel in Bewegung setzen, um diesen Mangel zu umschiffen. Wie Sie Mangelerscheinungen wegbekommen, erfahren Sie in Kapitel \ref{food-intro} und im \hyperref[appendix-supps]{Anhang}. 
    \item \textbf{Infektionen und niedriggradige Entzündungen.} Ein Mensch, der gerade eine leichte Infektion bekämpft oder der aus anderen Gründen eine niedriggradige Entzündung hat (beispielsweise durch starkes Übergewicht), befindet sich dauerhaft unter einem leichten, wenn auch chronischen Stress. Über Krankheiten und deren Heilung erfahren Sie mehr im Kapitel \ref{health-desease}.
    \item \textbf{Unterbewusster Stress.} Perfektionismus, Angst, Geldmangel, Zeitmangel, soziale Isolation und alles, was sonst noch im Kopf Ihres Menschen dauerhaft herummschwirrt sind Stressoren, die Ihren Menschen zusätzlich belasten.
    \item \textbf{Starke nervliche Belastung.} Auch akute Gefahrensituation wie Traumata sind stressig und kosten Ihren Menschen viel Energie.
\end{itemize}

\subsection*{Stress terminieren oder aushalten?}

Wenn die Stressfaktoren im Leben Ihres Menschen erkannt wurden, stellen Sie sich die Frage, wie Sie mit ihnen umgehen. Die einfachste Unterscheidung ist die Frage, ob der Stressfaktor eleminiert werden soll oder nicht. Solange der Stressfaktor nicht aktiv und bedacht von Ihrem Menschen eingegangen wird, gibt es keinen Grund, Stress zuzulassen. Das kann sein, weil Ihr Mensch gerade intensiv Sport treibt, sich Kälte aussetzt oder bewusst eine ordentliche Menge Drogen konsumiert. Solange die Summe der Stressfaktoren nicht die Belastbarkeit Ihres Menschen überschreitet, kann er gewisse Stressreize aushalten. Auch passt sich der Mensch an und kann höhere und längere Stressreize aushalten, sofern er ausreichend Zeit hatte, um sich von den vorhergegangenen Reizen zu erholen. Doch obacht. Stress summiert sich unter Umständen nicht nur, sondern kann explosionsartig ansteigen. Das ist der sprichwörtliche Tropfen, der das Fass zum Überlaufen bringt. Bis zu einem gewissen Grad hält Ihr Mensch Stress aus. Ein bisschen mehr und er wandelt an der Schwelle zum \hyperref[health-desease-burnout]{Burn-out}. Vermeiden Sie dies, indem Sie Ihren Menschen mehr \hyperref[environment-intro]{natürlichen Stressoren} aussetzen, nutzlose Stressquellen vermeiden und Ihrem Menschen das geben, was er braucht. 

% TODO: Überschriften verbessern
